\Character[MAXIMILIAN, regierender Graf von Moor]{Der alte Moor}{moor}
\Character[FRANZ, sein Sohn.]{Franz}{fran}

\begin{center}

\Large{Erster Akt}

\large{Erste Szene}

\end{center}

\StageDir{Franken. Saal im Moorschen Schloss.\\
	\fran: Betritt den Raum mit der Hand in der Innentasche [Zufrieden, aber gegenteiliges Verhalten nach au"sen]\\
	\moor: Schwach, Gequ"alt; Position: Im Thron; Blick: nach drau"sen}

[...]

\begin{drama}

\franspeaks \direct{nimmt den Brief aus der Tasche.} Ihr kennt unsern Korrespondenten! Seht! Den Finger meiner rechten Hand wollt' ich drum geben, d"urft ich sagen, er ist ein L"ugner, ein schwarzer giftiger L"ugner --- Fasst Euch! Ihr vergebt mir, wenn ich Euch den Brief nicht selbst lesen lasse -- Noch d"orft Ihr nicht alles h"oren.
\moorspeaks \direct{l"asst sich weiter sacken.} Alles, alles -- mein Sohn, du ersparst mir die Kr"ucke.
\franspeaks \direct{kommt n"aher und liest.} \frqq Leipzig, vom 1. May. -- Verb"ande mich nicht eine unverbr"uchliche Zusage, dir auch nicht das geringste zu verhehlen, was ich von den Schicksalen deines Bruders auffangen kann, liebster Freund, nimmermehr w"urde meine unschuldige Feder an dir zur Tyrannin geworden sein. Ich kann es aus hundert Briefen von dir abnehmen, wie Nachrichten dieser Art dein br"uderliches Herz durchbohren m"u"sen, mir ist's als s"ah ich dich schon um den Nichtsw"urdigen, den Abscheulichen\flqq \ --- \direct{Der alte Moor verbirgt sein Gesicht.} Seht, Vater! ich lese Euch nur das glimpflichste -- \frqq den Abscheulichen in tausend Thr"anen ergossen\flqq , ach, sie flossen -- st"urzten stromweis von dieser mitleidigen Wange -- \frqq mir ist's, als s"ah ich schon deinen alten, frommen Vater totenbleich\flqq \ -- Jesus Maria! Ihr seid's, eh Ihr noch das Mindeste wisset?
\moorspeaks \direct{hebt seinen Kopf.} Weiter! Weiter!

\franspeaks \direct{n"ahert sich weiter.} \frqq Totenbleich in seinen Stuhl zur"ucktaumeln und dem Tage fluchen an dem ihm zum ersten Mal \emph{Vater} entgegengestammelt ward. Man hat mir nicht alles entdecken m"ogen, und von dem wenigen das ich weis erf"ahrst du nur weniges. Dein Bruder scheint nun das Ma"s seiner Schande gef"ullt zu haben; ich wenigstens kenne nichts "uber dem was er wirklich erreicht hat, wenn nicht sein Genie das meinige hierin "ubersteigt. Gestern um Mitternacht hatte er den gro"sen Entschlu"s, nach vierzig tausend Dukaten Schulden\flqq \ -- \direct{formt einen angewiderten Gesichtsausdruck und holt 40000 Dukaten aus seiner Tasche heraus.} ein h"ubsches Taschengeld Vater -- \frqq nachdem er zuvor die Tochter eines reichen Bankiers allhier entjungfert, und ihren Galan einen braven Jungen von Stand im Duell auf den Tod verwundet mit sieben andern, die er mit in sein Luderleben gezogen dem Arm der Justiz zu entlaufen\flqq \ -- Vater! Um Gotteswillen Vater! wie wird Euch?
\moorspeaks Es ist genug. -- La"s ab mein Sohn!
\end{drama}

\endinput